\section{Złośliwe oprogramowanie}
Omówienie kwestii związanych z bezpieczeństwem systemów komputerowych działających w sieci należy zacząć od najpowszechniejszego zagrożenia jakim jest działanie złośliwego oprogramowania. 

W uproszczeniu złośliwe oprogramowanie zwane też malware \ang{malicious software}, to program komputerowy napisany specjalnie w celu wykonywania szkodliwych działań. Programy te mogą uszkodzić system, zniszczyć dane czy uniemożliwić dostęp użytkownika do sieci lub usług, jak również wykraść dane lub informacje osobiste ze stacji użytkownika, a następnie przesłać je do atakującego. W większości przypadków programy te mogą się replikować i rozprzestrzeniać na inne hosty dołączone do sieci. Ataki z wykorzystaniem złośliwego oprogramowania są często połączone z wykorzystaniem socjotechnik, aby oszukać nieostrożnego użytkownika, by ten nieświadomie uruchomił program.

\subsection{Rodzaje złośliwego oprogramowania}

\subsubsection{Wirus}
Jest programem, który działa i rozprzestrzenia się przez modyfikowanie innych programów lub plików. Wirus nie może uruchomić się sam, musi zostać uaktywniony. Po uaktywnieniu, wirus może nie robić nic poza replikacją i rozprzestrzenianiem się. Nawet prosty typ wirusa jest niebezpieczny, gdyż może szybko zużyć całą dostępną pamięć komputera i doprowadzić system do zatrzymania. Groźniejszy wirus, przed rozprzestrzenieniem się, może usunąć lub uszkodzić pliki. Wirusy mogą być przenoszone przez załączniki poczty elektronicznej, pobierane pliki, komunikatory, a także płyty CD/DVD lub urządzenia USB.

Wirusy komputerowe są dzielone na:
\begin{itemize}
\item \bold{Pasożytnicze} - wykorzystują swoje ofiary do transportu;
\item \bold{Polimorficzne} - mogą zmieniać swój kod;
\item \bold{Wirusy plików wsadowych} - wykorzystują do transportu pliki wykonywalne.
\end{itemize}

Do najbardziej znanych należą: \bold{Chernobyl}, \bold{CIH}, \bold{Christmas Tree}.

\subsubsection{Robak \ang{worm}}
Jest podobny do wirusa, lecz w odróżnieniu od niego nie musi dołączać się do istniejącego programu. Robak używa sieci do rozsyłania swych kopii do podłączonych hostów. Robaki mogą działać samodzielnie i szybko się rozprzestrzeniać. Nie wymagają aktywacji czy ludzkiej interwencji. Samorozprzestrzeniające się robaki sieciowe są o wiele groźniejsze niż pojedynczy wirus, gdyż mogą szybko zainfekować duże obszary Internetu. 

Najbardziej znane robaki to: \bold{I Love You}, \bold{Melissa}, \bold{My Doom}, \bold{Netsky}.

\subsubsection{Trojan}
Jest programem, który nie replikuje się samodzielnie. Wygląda jak zwykły program, lecz w rzeczywistości jest narzędziem ataku. Idea działania konia trojańskiego polega na zmyleniu użytkownika, by ten uruchomił jego kod myśląc, że uruchamia bezpieczny program. Koń trojański jest zwykle mało szkodliwy, ale może zupełnie zniszczyć zawartość twardego dysku. Trojany często tworzą furtkę dla hakerów – pełny dostęp do zasobów komputera. 

Najbardziej znane trojany to: \bold{Connect4}, \bold{Flatley Trojan}, \bold{Poison Ivy}.

\subsubsection{Bomba logiczna \ang{ logical bomb}}
W odróżnieniu od konia trojańskiego, nie uruchamia ukrytego złośliwego oprogramowania od razu tylko w odpowiednim czasie (np. po zajściu określonego zdarzenia lub po kilkukrotnym uruchomieniu wybranej aplikacji).

\subsubsection{Exploit}
Jest programem wykorzystującym błędy programistyczne i przejmującym kontrolę nad działaniem procesu. Exploity mogą być użyte w atakowaniu stron internetowych, których silniki oparte są na językach skryptowych (zmiana treści lub przejęcie kontroli administracyjnej), systemów operacyjnych (serwery i końcówki klienckie) lub aplikacji (pakiety biurowe, przeglądarki internetowe lub inne oprogramowanie).

\subsubsection{Keylogger}
Odczytuje i zapisuje wszystkie naciśnięcia klawiszy użytkownika. Dzięki temu adresy, kody, cenne informacje mogą dostać się w niepowołane ręce. Pierwsze programowe keyloggery były widoczne w środowisku operacyjnym użytkownika. Teraz coraz częściej są procesami niewidocznymi dla administratora. Istnieją też keyloggery występujące w postaci sprzętowej zamiast programowej.

\subsubsection{Ransomware}
Jest aplikacją wnikającą do atakowanego komputera a następnie szyfrującą dane jego właściciela. Perfidia tego złośliwego oprogramowania polega na zostawieniu odpowiedniej notatki z instrukcją, co musi zrobić właściciel zainfekowanego komputera, aby odzyskać dane.

\subsubsection{Rootkit}
Jest programem ułatwiającym włamanie do systemu komputerowego poprzez ukrycie niebezpiecznych plików i procesów mających kontrolę nad systemem. Wykrycie takiego programu w zainfekowanym komputerze jest bardzo trudne, gdyż jest on w stanie kontrolować pracę specjalistycznych narzędzi do jego wykrywania. 

Najbardziej znane to: \bold{Hacker Defender}, \bold{CD Sony Rootkit}.

\subsubsection{Spyware}
Jest złośliwym oprogramowaniem mającym na celu szpiegowanie działań użytkownika komputera.
Zadaniem spyware jest gromadzenie informacji o użytkowniku (adresy stron internetowych odwiedzanych przez użytkownika, dane osobowe, numery kart kredytowych i płatniczych, hasła, adresy e-mail). 

Najbardziej znane spyware to: \bold{Gator}, \bold{Cydoor}, \bold{Save Now}.

\subsubsection{Stealware}
Jest oprogramowaniem mającym na celu okradanie nieświadomego użytkownika poprzez śledzenie jego działań. Instalacja takiego programu odbywa się bez wiedzy i zgody użytkownika za pomocą odpowiednio spreparowanych wirusów komputerowych, robaków lub stron WWW wykorzystujących błędy i luki w przeglądarkach internetowych. Stealware w przypadku stwierdzenia próby płatności przez Internet podmienia numer konta, na które zostaną wpłacone pieniądze.

\subsection{Profilaktyka antywirusowa}
Nie ma zasad, gwarantujących bezwirusową pracę. Istnieją jednak reguły, pozwalające zminimalizować ryzyko zarażenia, a w razie infekcji zmniejszające skutki działań niszczących wirusa. 

\bold{Co nie grozi zarażeniem?}
Wbrew powszechnie panującej opinii, przeczytanie wiadomości e-mail nie może spowodować zarażenia. Może je spowodować dopiero otwarcie zawirusowanego pliku dołączonego do takiej wiadomości. Nie można się zarazić również poprzez przeglądanie stron w Internecie - jeśli nie ściągamy żadnych plików, to jedynymi danymi fizycznie zapisywanymi na dysku są pliki Cookies - dane o odwiedzanych stronach przeznaczone dla przeglądarki. Cookies nie mogą zawierać wirusów, nie jest więc możliwe zarażenie się w ten sposób. Jedyną możliwością „złapania” wirusa jest otwarcie zainfekowanego pliku lub próba dostępu do zawirusowanego
sektora dysku. Od tej reguły jest jednak wyjątek, którym są ataki z wykorzystaniem skryptów oraz apletów na stronach internetowych, które mogą przechwycić naszą sesję logowania. Większość przeglądarek posiada zabezpieczenie, które sprawdza czy dana witryna została zgłoszona jako potencjalnie niebezpieczna i blokuje dostęp do witryny, jednak zalecane jest domyślne blokowanie wykonywania skryptów na stronach oraz wylogowanie się z serwisów, których aktualnie nie odwiedzamy.

\bold{Jak się bronić?}
Podstawową zasadą jest posiadanie dobrego pakietu antywirusowego. „Pakietu”, gdyż obecnie większość tego typu programów składa się z wielu modułów o różnych funkcjach. Przy wyborze oprogramowania antywirusowego należy zwracać uwagę, czy posiada ono następujące elementy: 
\begin{itemize}
\item \bold{Skaner użytkownika} - podstawowy moduł, występujący we wszystkich
typach oprogramowania. Umożliwia skanowanie plików przez użytkownika w wybranym przez niego
momencie. Standardem jest kontrola zbiorów skompresowanych.
\item \bold{Skaner rezydentny} - skaner, który pracuje w tle przez cały czas. Do jego zadań należy bieżąca kontrola wszystkich uruchamianych plików, otwieranych dokumentów czy montowanych nośników. Powinien posiadać funkcję skanowania plików ściąganych z Internetu. 
\item \bold{Terminarz} - pozwala na zaprogramowanie pakietu tak, aby szukał wirusów o określonej porze, np. w nocy. 
\end{itemize}

Dodatkowo oprogramowanie antywirusowe powinno umożliwiać generowanie raportów z bieżącej pracy. Bardzo
ważne jest także, aby skaner wykorzystywał najnowsze metody wyszukiwania, takie jak np. heurystyczna metoda wykrywania wirusów (Chroni przed wirusami polimorficznymi, polega na analizie kodu pliku i symulacji jego wykonania. Pozwala na wykrycie operacji charakterystycznych dla wirusów, takich jak np. próba bezpośredniego dostępu do dysku.), czy sumy kontrolne.

Warto również zaopatrzyć się w zaporę ogniową, która zostanie omówiona w dalszej części.